\documentclass[a4paper,11pt,notitlepage,landscape]{report}
% Henrik Kramselund Jereminsen, February 2001
% hlk@security6.net,
% My standard packages
\usepackage{zencurity-one-page}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\rm
\selectlanguage{danish}

\newcommand{\subject}[1]{Workshop 3: cybersikkerhed i virksomheder}

%\mytitle{SIEM and Log Analysis}{exercises}
%{\LARGE Kickstart: SIEM and Log Analysis}{}
\lhead{\fancyplain{}{\color{titlecolor}\bfseries\LARGE Øvelser: \subject}}


\normal

Velkommen til din rolle som CISO -- Chief Information Security Officer, IT-sikkerhedschef hvor vi skal arbejde med CIS kontrollerne version 7.1. Nedenfor er nogle spørgsmål til hvert af de 6 emner vi skal igennem.

Da I ikke er et firma tager vi udgangspunkt i jeres nuværende liv og brug af IT og systemer.

Vi behøver ikke den fulde beskrivelser, men den findes på \link{https://www.cisecurity.org/controls}

Brug gerne papiret her til notater.

Inden vi går igang med øvelserne skal I vælge hvordan I vil implementere disse i jeres virksomhed. I rækkefølgen som de har i dokumentet 1,2,3,4,5 og 10, eller en anden rækkefølge.

Skriv rækkefølgen herunder:

\vskip 5mm
(eksempelvis 2,4,10,1,3,5)

\eject
\section*{Øvelse 1 + 2 - max 20 min}

{\bf CIS Control 1: Inventory and Control of Hardware Assets}

Virksomheder bør have overblik over hvilke hardware enheder de har. Hvem der bruger dem, hvor de er, hvad type det er, hvad er garantien på dem osv.

Lav en kortfattet liste over din gruppes \emph{hardware}

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Hvilke telefoner har I? Bare på højt niveau Apple, Android, andet
\item[\faSquareO] Hvilke mærker laptop har I?
\item[\faSquareO] Hvilken anden hardware har I? Tablets?
\end{list1}

Diskuter om I synes det er et vigtigt kontrolpunkt, eller spild af tid.


{\bf CIS Control 2: Inventory and Control of Software Assets}

Ligesom med hardware bruger virksomheder mange penge på software. Hvilken software er jeres gruppe afhængige af i hverdagen -- herunder portaler som Facebook, Instagram, Tik tok, Snapchat

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Operativsystemer: bruger I Windows, Mac, Linux, Chromebook, andet?
\item[\faSquareO] Vigtigste applikationer: tekstbehandling
\item[\faSquareO] Email programmer
\item[\faSquareO] Hvilke browsere bruger I?
\end{list1}

Diskuter Er der nogen i gruppen der har prøvet at programmere?

Vi ved at al software har fejl! Så softwarepakker skal løbende opdateres, men hvordan får en virksomhed overblik over det? -- med CIS kontrol 2.

\eject

\section*{Øvelse 3 + 4 - max 20 min}

{\bf CIS Control 3: Continuous Vulnerability Management}
\begin{list1}
\item[\faSquareO] Hvornår er jeres enheder sidst opdateret?
\item[\faSquareO] Er I blevet ramt af virus?
\item[\faSquareO] Hvor ofte bør man opdatere sin computer?
\end{list1}

Diskuter Har I automatisk opdatering slået til? Hvorfor eller hvorfor ikke?


{\bf  CIS Control 4: Controlled Use of Administrative Privileges}

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Kan I installere programmer på computere overalt hvor I kommer?
\item[\faSquareO] Hvad er en administrator af en computer?
\item[\faSquareO] Hvem administrerer jeres netværk hjemme? -- hvis I har et
\end{list1}

Diskuter om alle i en virksomhed skal have lov til at installere programmer, er der forskel på en lille virksomhed eller en stor virksomhed.

\eject

\section*{Øvelse 5 + 6 - max 20 min}

{\bf CIS Control 5:
Secure Configuration for Hardware and Software on Mobile Devices, Laptops, Workstations and Servers}

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Har I kigget på sikkerhedsindstillingerne på jeres enheder?
\item[\faSquareO] Har I altid bluetooth og Wi-Fi slået til?

\item[\faSquareO] Er der firewall på jeres laptop -- hvad er en firewall?
\end{list1}

Diskuter Hvor teknisk kan man forvente at private brugere er? Hvad med ansatte i en virksomhed. Hvem skal bestemme opsætningen af enheder?

\eject

{\bf CIS Control 10: Data Recovery Capabilities}

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Hvad er backup af data?
\item[\faSquareO] Har I nogensinde tabt data, måske en skriftlig afleveringsopgave eller nogle digitale billeder
\item[\faSquareO] Hvor ofte skal man tage backup?
\item[\faSquareO] Skal man gemme flere generationer af data?
\end{list1}

Diskuter hvad den nemmeste måde er for at tage backup af data, lær af hinanden.


\eject

\section*{Hændelseslog }


\begin{tabularx}{\textwidth-1cm}{|p{3cm}|X|} \hline
Tid & Beskrivelse \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
\end{tabularx}


\section*{Økonomi}

\begin{tabularx}{\textwidth-1cm}{|p{3cm}|X|p{3cm}|} \hline
Tid & Beskrivelse & Omkostninger \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
{\bf Sum} & & \\\hline
\end{tabularx}

\end{document}
