\documentclass[a4paper,11pt,notitlepage,landscape]{report}
% Henrik Kramselund  , February 2001
% hlk@security6.net,
% My standard packages
\usepackage{zencurity-one-page}
%\usepackage{lscape}

\begin{document}

\rm
\selectlanguage{english}

\newcommand{\subject}[1]{PROSA: Hvad er et sikkert netværk?}

%\mytitle{SIEM and Log Analysis}{exercises}
%{\LARGE Kickstart: SIEM and Log Analysis}{}
\lhead{\fancyplain{}{\color{titlecolor}\bfseries\LARGE Kickstart: \subject}}

\normal
Kære deltager
\hfill Opdateret 2025-08-08

Dette materiale er en del af kurset
\emph{Hvad er et sikkert netværk? (Onlinemodul 1 af 3)} hos PROSA, som afholdes online i efteråret 2025 af Henrik Kramselund fra Zencurity Aps.

Forberedelse - inden kurset - anbefales for at få det fulde udbytte
\begin{list1}
\item[\faSquareO] Gem linket til materialerne
\url{https://codeberg.org/kramse/security-courses/src/branch/master/courses/networking/prosa-secure-network-2025
}

\item[\faSquareO] Anskaf bogen Practical Packet Analysis, Using Wireshark to Solve Real-World Network Problems (PPA) by Chris Sanders, 3rd Edition, April 2017, 368 pp. ISBN-13: 978-1-59327-802-1. Koster april 2025 448kr hos Factum books med PROSA rabat. Findes meget ofte også i Humble Bundle som e-bog til en billig penge.\\
\url{https://factumbooks.dk/content_shop_item.php?shop-item=9781593278021}
\item[\faSquareO] Køb en GL-inet router: Opal (GL-SFT1200) is a pocket-sized travel router supporting 1200Mbps wireless transfers speed. It is compactly designed for portable use, which can meet the needs of wireless internet access for small businesses, small apartments or business traveler. Max. 300 Mbps (2.4GHz) + 867 Mbps (5GHz) Fast Wi-Fi Speeds Powerful CPU with 3 x Gigabit Ports Excellent Security with VPN\\
 \url{https://www.gl-inet.com/products/gl-sft1200/}
Prisen for router er i august ca. 340 kr.\\
Det er muligt at bruge en anden, men det anbefales at have en dedikeret router.
\item[\faSquareO] Find en maskine hvor du kan bygge en virtuel server med Debian Linux. Jeg anbefaler  4Gb memory, 2x CPU kerner, XFCE desktop miljø - det anbefales at have den som virtuel maskine. Brug VMware, Hyper-V, Virtual box eller lignende. Du bør have adgang til den grafiske skærm, så du kan køre browser i denne.

%\item[\faSquareO] Download Henriks Firewall bog sammen med resten af materialet. Link til den samlede pakke med undervisningsmaterialet mailes i god tid inden første kursusaften.
\end{list1}

Jeg håber vi får nogle sjove og lærerige timer sammen.

Send gerne spørgsmål direkte til mig. Jeg vil så tilføje dem til dette dokument, såfremt det passer ind.

Kh

Henrik Kramselund, he/him\\
hlk@zencurity.com
\end{document}
