\documentclass[a4paper,11pt,notitlepage,landscape]{report}
% Henrik Kramselund Jereminsen, February 2001
% hlk@security6.net,
% My standard packages
\usepackage{zencurity-one-page}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\rm
\selectlanguage{danish}

\newcommand{\subject}[1]{Intro to Incident Response - Track B}

%\mytitle{SIEM and Log Analysis}{exercises}
%{\LARGE Kickstart: SIEM and Log Analysis}{}
\lhead{\fancyplain{}{\color{titlecolor}\bfseries\LARGE Øvelser: \subject}}


\normal

Velkommen til din nye rolle som CISO -- Chief Information Security Officer, og hændelseshåndtering / incident response.

Da I ikke er et firma tager vi udgangspunkt i jeres nuværende liv og brug af IT og systemer.

Jeg henviser indimellem til CIS controls (version 7.1). Vi behøver ikke den fulde beskrivelse, men den findes på \link{https://www.cisecurity.org/controls}

Brug gerne papiret her til notater.


\eject
\section*{Øvelse 1 + 2 - max 15 min}

{\bf CIS Control 1: Inventory and Control of Hardware Assets}

Virksomheder bør have overblik over hvilke hardware enheder de har. Hvem der bruger dem, hvor de er, hvad type det er, hvad er garantien på dem osv.

Lav en kortfattet liste over din gruppes \emph{hardware}

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Hvilke telefoner har I? Bare på højt niveau Apple, Android, andet
\item[\faSquareO] Hvilke mærker laptop har I?
\item[\faSquareO] Hvilken anden hardware har I? Tablets?
\end{list1}

Diskuter om I synes det er et vigtigt kontrolpunkt, eller spild af tid.


{\bf CIS Control 2: Inventory and Control of Software Assets}

Ligesom med hardware bruger virksomheder mange penge på software. Hvilken software er jeres gruppe afhængige af i hverdagen -- herunder portaler som Facebook, Instagram, Tik tok, Snapchat

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Operativsystemer: bruger I Windows, Mac, Linux, Chromebook, andet?
\item[\faSquareO] Vigtigste applikationer: tekstbehandling
\item[\faSquareO] Email programmer
\item[\faSquareO] Hvilke browsere bruger I?
\end{list1}

Diskuter Er der nogen i gruppen der har prøvet at programmere?

Vi ved at al software har fejl! Så softwarepakker skal løbende opdateres, men hvordan får en virksomhed overblik over det? -- med CIS kontrol 2.

\eject

\section*{Øvelse 3 + 4 - max 15 min}

{\bf CIS Control 3: Continuous Vulnerability Management}
\begin{list1}
\item[\faSquareO] Hvornår er jeres enheder sidst opdateret?
\item[\faSquareO] Er I blevet ramt af virus?
\item[\faSquareO] Hvor ofte bør man opdatere sin computer?
\end{list1}

Diskuter Har I automatisk opdatering slået til? Hvorfor eller hvorfor ikke?


{\bf  CIS Control 4: Controlled Use of Administrative Privileges}

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Kan I installere programmer på computere overalt hvor I kommer?
\item[\faSquareO] Hvad er en administrator af en computer?
\item[\faSquareO] Hvem administrerer jeres netværk hjemme? -- hvis I har et
\end{list1}

Diskuter om alle i en virksomhed skal have lov til at installere programmer, er der forskel på en lille virksomhed eller en stor virksomhed.

\eject

\section*{Øvelse 5 - max 15 min}


{\bf CIS Control 10: Data Recovery Capabilities}

\begin{list1}
\item[\faSquareO] Hvad er backup af data?
\item[\faSquareO] Har I nogensinde tabt data, måske en skriftlig afleveringsopgave eller nogle digitale billeder
\item[\faSquareO] Hvor ofte skal man tage backup?
\item[\faSquareO] Skal man gemme flere generationer af data?
\end{list1}

Diskuter hvad den nemmeste måde er for at tage backup af data, lær af hinanden.


\eject

\section*{Hændelseslog }


\begin{tabularx}{\textwidth-1cm}{|p{3cm}|X|} \hline
Tid & Beskrivelse \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
& \\\hline
\end{tabularx}


\section*{Økonomi}

\begin{tabularx}{\textwidth-1cm}{|p{3cm}|X|p{3cm}|} \hline
Tid & Beskrivelse & Omkostninger \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
& & \\\hline
{\bf Sum} & & \\\hline
\end{tabularx}

\eject

\section*{Hændelse }

Der er sket en hændelse!

Du skal nu slå med terninger!

D6 betyder terning med 6 sider. D12 er med 12 sider.

Udregn med følgende tabel hvad det er for en hændelse og hvad den kommer til at koste dit firma!

\begin{tabularx}{\textwidth-1cm}{|p{4cm}|X|p{7cm}|p{3cm}|} \hline
{\bf Initial Access D6} & {\bf Access Level D12} & {\bf Cleanup Cost D6} & {\bf Time line D12} \\\hline
1 Phishing   & 1 Initial Access & Simple 10.000 DKK & 1 month\\\hline
2 Vira/worms & 2 Execution & Actual incident 50.000 DKK &2 months\\\hline
3 Known CVE  & 3 Persistence & Medium 250.000 DKK & 3 months\\\hline
4 Known CVE  & 4 Priv esc & Large 500.000 DKK &4 months\\\hline
5 0-day      & 5 Defense Evasion & X-Large 1.000.000 DKK & 5 months\\\hline
6 Unknown    & 6 Credential Access & Super Large 10.000.000 DKK & 6 months\\\hline
             & 7 Discovery & & 7 months \\\hline
             & 8 Lateral Movement & & 8 months \\\hline
             & 9 Collection & & 9 months \\\hline
             & 10 Command and Control & & 10 months\\\hline
             & 11 Exfiltration & & 11 months\\\hline
             & 12 Impact & & months \\\hline
{\bf Sum} & & \\\hline
\end{tabularx}

Mitre ATT\&CK \link{https://attack.mitre.org/} -- column Initial Access is considered 1 in this game.



\end{document}
